去年碳排超過1.2億公噸 台電：電力碳排減少、全台受益
2023-04-25
https://udn.com/news/story/7238/7122590?from=udn-referralnews_ch2artbottom
經濟日報今（25）日舉辦「2023綠色行動力論壇─驅動轉型綠色供應鏈」。台電副總經理陳銘樹表示，台電去年碳排超過1.2億公噸，發電端減少碳排可讓台灣碳排表現顯著進步。同時間，台電也在輸電、使用端提供像時間電價等措施，讓業者及用電戶更容易減排。 陳銘樹說，台電最重要工作在發電及賣電，而其發電碳排約每度電0.5公斤，略高於日本及南韓的碳排，光是去年碳排就超過1.2億公噸以上，也就代表台電只要努力把碳排壓低，就能讓全國碳排大幅降低。 台電過去已認知到電力減碳不可能一步到位，因此規劃「先低碳，後零碳」路徑。陳銘樹說，據政府「2025年非核家園」目標，台灣電力朝向「增氣、減煤」。他指，去年因機組改建、國際煤炭價格居高不下，燃氣發電量已超越燃煤發電量，而當天然氣碳排僅燃煤一半時，將可大幅度改善電力碳排。 其次，台電也必須要大力推動太陽光電、離岸風電及地熱等無碳電力。他指出，光電上周發電量已經超過655萬瓩，比台灣任何一個電廠都多，風力發電只要遇上足夠風力，其發電量都能超過120萬瓩，遠超過任何核能機組。 但綠能缺點包括也就是無陽光或無風時就無法發電，以及民間大量建置綠能，但卻缺乏輸送饋線。對此，台電針對太陽下山後的傍晚時段提出時間電價，吸引用電戶調配產能，也一併提出「九站十線」、「七站七線」等針對綠能的輸電計畫。 但他也坦言，再生能源極大化其實對台電電網也是相當「痛」，也讓台電電力調度有別於以往，像是日月潭抽蓄水力已經不會在正中午放水，而是改由傍晚發電。 此外，台電也願意投入像是氫能及碳捕捉等新興技術的示範計畫，目標在於就是比業者還要更早投入，找出台灣法規所欠缺的部份，為後繼者鋪路。 陳銘樹舉例，台電與日本三菱合作在林口燃煤電廠推動混氨，在興達電廠則與西門子能源搭配混氫，研究出混燒對於減排的完美比率。 但他也直說，投入新興計畫並非毫無風險，如台中電廠碳捕捉計畫就因執行難度高頻頻流標。但台電也是「山不轉路轉」，透過與中研院合作將天然氣中的碳裂解，企圖打造一個比碳捕捉更好的技術。 面對全球儲能趨勢，陳銘樹直說，現階段儲能成本高，如台電每度電價2.8元，但如果包含儲能充放成本，可能會一口氣到8.8元。再加上儲能價格波動大，因此台電將會持續推動儲能，但也不敢一次購買太多設施。 對於民間業者認為買不到綠電，陳銘樹說，2017年《電業法》修正以後，售電業已經自由化，許多綠電業者都是直售給民間企業；同時間台電也將業者使用電網費用調低，現在都不到0.1元，相當於台電用快免費價格提供業者傳輸給民間企業。 他接著說，綠電價格交由市場機制決定，而政府也有針對中小企提供協助，要求部分綠電發電業賣給民間企業。另一方面，台電也會適量將手中的綠電釋出，但也不能一口氣賣太多，增加台電本身碳排。 最後，陳銘樹說，台電也要努力建立與社會的友善溝通，好讓正確政策可以順利執行，如先前公布「冷氣適溫運動2623」本意是希望大家節約用電，或是上週因兩部民間機組故障啟動需量反應措施，讓台電可以用較低成本補充備好電力，卻都被解讀外界解讀成「台電缺電」。 台電 綠電 綠能 再生能源 缺電